
# Обзор требований регуляторов к обеспечению защиты информации



#### Требования необходимости обеспечения защиты информации ограниченного доступа указаны в целом ряде Законов Российской Федерации

* Федеральный закон от 21 июля 1993 года No 5485-1 "О Государственной тайне"
* Федеральный закон от 29 апреля 2004 года No 98-ФЗ "О коммерческой тайне"
* Федеральный закон от 27 июля 2006 года No 149-ФЗ "Об информации, информационных технологиях и о защите информации"
* Федеральный закон от 27 июля 2006 года No 152-ФЗ "О персональных данных"
* Федеральный закон от 12 июля 2017 года No 187-ФЗ "О безопасности критической информационной инфраструктуры Российской Федерации"



#### Определения 149-ФЗ

* Информация – сведения (сообщения, данные) независимо от формы их представления
* Информационные технологии – процессы, методы поиска, сбора, хранения, обработки, предоставления, распространения информации и способы осуществления таких процессов и методов
* Информационная система (ИС) – совокупность содержащейся в базах данных информации и обеспечивающих ее обработку информационных технологий и технических средств
* Информационно - телекоммуникационная сеть (ИТС) – технологическая система, предназначенная для передачи по линиям связи информации, доступ к которой осуществляется с использованием средств вычислительной техники
* Обладатель информации – лицо, самостоятельно создавшее информацию либо получившее на основании закона или договора право разрешать или ограничивать доступ к информации, определяемой по каким-либо признакам
* Доступ к информации – возможность получения информации и ее использования
* Конфиденциальность информации – обязательное для выполнения лицом, получившим доступ к определенной информации, требование не передавать такую информацию третьим лицам без согласия ее обладателя
* Оператор информационной системы – гражданин или юридическое лицо, осуществляющие деятельность по эксплуатации информационной системы, в том числе по обработке информации, содержащейся в ее базах данных



#### Классификация автоматизированных систем и требования по защите информации

| Уровень конфиденциальности       | Разные права | Равные права |
|----------------------------------|--------------|--------------|
| Гостайна, гриф "Особой важности" | 1А           | 2А           |
| Гостайна, гриф "Сов. Секретно"   | 1Б           | 2А           |
| Гостайна, гриф "Секретно"        | 1В           | 2А           |
| Конфиденциально                  | 1Г           | 2Б           |
| Общедоступная информация         | 1Д           |              |



#### Определения 187-ФЗ

* Критическая информационная инфраструктура (КИИ) – объекты критической информационной инфраструктуры, а также сети электросвязи, используемые для организации взаимодействия таких объектов
* Значимый объект КИИ - объект КИИ, которому присвоена одна из категорий значимости и который включен в реестр значимых объектов КИИ
* Объекты КИИ–информационные системы, информационно-телекоммуникационные сети, автоматизированные системы управления субъектов критической информационной инфраструктуры
* Субъекты КИИ – госорганы, госучреждения, российские юридические лица и (или) индивидуальные предприниматели, которым на праве собственности, аренды или на ином законном основании принадлежат ИС, ИТС, АСУ, функционирующие в сфере здравоохранения, науки, транспорта, связи, энергетики, банковской сфере и иных сферах финансового рынка, топливно-энергетического комплекса, в области атомной энергии, оборонной, ракетно-космической, горнодобывающей, металлургической и химической промышленности, российские ЮЛ и/или ИП, которые обеспечивают взаимодействие указанных систем или сетей



#### Вопросы обеспечения защиты информации в финансовой сфере регулируются целом рядом нормативных документов, изданных Центробанком России

* Положение ЦБ РФ от 17.04.2019 N 683-П "Об установлении обязательных для кредитных организаций требований к обеспечению защиты информации при осуществлении банковской деятельности в целях противодействия осуществлению переводов денежных средств без согласия клиента"
* Положение ЦБ РФ от 17.04.2019 N 684-П "Об установлении обязательных для некредитныхфинансовых организаций требований к обеспечению защиты информации при осуществлении деятельности в сфере финансовых рынков в целях противодействия осуществлению незаконных финансовых операций"
* Национальный стандарт РФ ГОСТ Р 57580.1-2017 "Безопасность финансовых (банковских) операций. Защита информации финансовых организаций. Базовый состав организационных и технических мер"

* государственные информационные системы (ГИС) – федеральные информационные системы и региональные информационные системы, созданные на основании соответственно федеральных законов, законов субъектов РФ,на основании правовых актов государственных органов
* муниципальные информационные системы (МИС), созданные на основании решения органа местного самоуправления



#### Классы защищенности государственных информационных систем

| Уровень значимости информации | Федеральный | Региональный | Объектовый |
|-------------------------------|-------------|--------------|------------|
| УЗ 1                          | К1          | К1           | К1         |
| УЗ 2                          | К1          | К2           | К2         |
| УЗ 3                          | К2          | К3           | К3         |

Уровень значимости зависит от негативных последствий в социальной, политической, международной, экономической, финансовой или иных областях деятельности, наступивших в результате нарушения одного из свойств информации (конфиденциальности, целостности или доступности)



#### Определения 152-ФЗ

* Персональные данные (ПДн) – любая информация, относящаяся прямо или косвенно к определенному или определяемому физическому лицу (субъекту ПДн)
* Оператор – государственный/муниципальный орган, юридическое/физическое лицо, самостоятельно или совместно с другими лицами организующие/осуществляющие обработку ПДн, а также определяющие цели обработки ПДн, состав ПДн, подлежащих обработке, действия (операции), совершаемые с персональными данными
* Обработка ПДн – любое действие (операция) или совокупность действий (операций), совершаемых с ПДн
* Обезличивание ПДн – действия, в результате которых становится невозможным без использования дополнительной информации определить принадлежность ПДн конкретному субъекту
* Информационная система ПДн (ИСПДн) – совокупность содержащихсяв базах данных ПДни обеспечивающих их обработку информационных технологий и технических средств



#### Категории ПДн

* Специальная категория ПДн – данные о расовой или национальной принадлежности, политических взглядов, религиозных или философских убеждений, состояния здоровья, интимной жизни субъектов ПДн
* Биометрические ПДн – сведения, о физиологических и биологических особенностях человека, на основании которых можно установить его личность
* Общедоступные ПДн – персональные данные субъектов ПДн, полученные только из общедоступных источников персональных данных
* Иные ПДн – персональные данные, не относящиеся к трем другим группам



#### Уровни угроз

* Угрозы 1-го типа связаны с наличием НДВ в системном ПО
* Угрозы 2-го типа связаны с наличием НДВ в прикладном ПО
* Угрозы 3-го типа – угрозы, не связанные в НДВ в системном и прикладном ПО



#### Уровни защищенности информационных систем персональных данных (обрабатываются данные не сотрудников оператора)

| Тип угроз | Специальные     | Биометрические | Иные           | Общедоступные   |
|-----------|-----------------|----------------|----------------|-----------------|
| 1         | 1 УЗ            | 1 УЗ           | 1 УЗ           | 2 УЗ            |
| 2         | 1 УЗ (X>100000) | 2 УЗ           | 2 УЗ(X>100000) | 2 УЗ (X>100000) |
| 2         | 2 УЗ (X<100000) | 2 УЗ           | 3 УЗ(X<100000) | 3 УЗ (X<100000) |
| 3         | 2 УЗ (X>100000) | 3 УЗ           | 3 УЗ(X>100000) | 4 УЗ            |
| 3         | 3 УЗ (X<100000) | 3 УЗ           | 4 УЗ(X<100000) | 4 УЗ            |



#### Уровни защищенности информационных систем персональных данных (обрабатываются данные сотрудников оператора)

| Тип угроз | Специальные | Биометрические | Иные | Общедоступные |
|-----------|-------------|----------------|------|---------------|
| 1         | 1 УЗ        | 1 УЗ           | 2 УЗ | 2 УЗ          |
| 2         | 2 УЗ        | 2 УЗ           | 3 УЗ | 3 УЗ          |
| 3         | 3 УЗ        | 3 УЗ           | 4 УЗ | 4 УЗ          |



#### Общий перечень мероприятий по защите ГИС и ИСПДн

* идентификация и аутентификация субъектов доступа и объектов доступа
* управление доступом субъектов доступа к объектам доступа
* ограничение программной среды
* защита машинных носителей информации
* регистрация событий безопасности
* антивирусная защита
* обнаружение (предотвращение) вторжений
* контроль (анализ) защищенности информации
* обеспечение целостности информационной системы и информации
* обеспечение доступности информации
* защита среды виртуализации
* защита технических средств
* защита информационной системы, ее средств, систем связи и передачи данных



